 | O
, O
|

| O
. O
» O
... O
— O
.— O
' O
' O
|

 

 

 

 

   
   
 
 
   
 
 
 
 
  
 
 
  
  

| O
d O
.... O
|

| O
J_. O
|

| O
.gu O
‘ O
|

| O
, O
. O
_ O
_ O
4 O
.. O
_ O
_ O
_ O
_ O
_ O
._ B-LOC
.. O
J O
… O
£ O
--4 O
. O
|

 

 

| O
_ O
.. O
\ O
, O
; O
|

    

| O
51:31:- O
|

 

| O
6 O
|

 

 

 

| O
.. O
' O
" O
' O
- O
. O
|
| O
-1_— O
, O
' O
|

| O
\H— O
' O
|

     

 

| I-LOC
; O
|

 

 

 

 

| O
_ O
._. O
X B-LOC
' I-LOC
- O
. O
. O
' O
|

 

| O
‘ O
.4 O
; O
- O
|

 

 

 

 

 

| O
… O
“ O
“ O
; O
f O
” O
: O
|

| O
V B-PER
… O
... O
“ O
. O
… O
.- O
.. O
-- O
. O
A- O
. O
, O
. O
. O
, O
- O
|

 

 

 

   
   
 
  
  
   
 
 
 
 
 
 
  
  

| O
n O
, O
... O
- O
_ O
|

| O
, O
-A O
_ O
_ O
e4__——__V____VÏ O
_ O
… O
_ O
, O
A B-LOC
. O
. O
- O
.. O
. O
. O
O.,—___.— B-MISC
, O
_ O
, O
_ O
.____ O
.. O
a—-—— O
|

| O
‘ O
[ O
L— O
' O
i O
|

 

  
  
  
 
 
  
  
   
 
 
  
  
  
 
   
   
   
  

 

| O
.«".4 O
. O
v\.'.4 B-LOC
\ O
. O
, O
|

| O
. O
; O
… O
, O
, O
.... O
_ O
, O
, O
… O
; O
_ O
_ O
, O
|

| O
..... O
.... O
- O
|

 

 

| O
_ O
, O
_ O
.. O
— O
-—x O
. O
… O
.. O
‘ O
. O
' O
. O
|
| O
. O
|

| O
-.-u-<.- O
-_—— O
- O
.. O
… O
-—.—_—o— O
.. O
_ O
_ O
|

 

  
    
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
   

| O
* O
) O
|

| O
a. O
|

 

| O
: O
: O
… O
-‘—ﬁ—m O
- O
em O
… O
… O
w O
—— O
üaa B-MISC
-w I-MISC
« I-MISC
S I-MISC
… O
… O
vMW O
‘ O
|

| O
: O
|

| O
" O
L.ä- B-LOC
.“"—'N O
-:7=.‘- O
|

| O
26 O
MON B-MISC
VILLAGE I-MISC
. O
|

| O
... O
. O
… O
.. O
-- O
, O
|

 

| O
MON B-MISC
VILLAGE I-MISC
. O
? O
? O
|

  
  
  
 
 
  
 
 
  
 
 
 
  
  
 
 
  
  
 
 
  

| O
— O
-v—--.—— O
... O
-.- O
… O
. O
_ O
_ O
.———._v O
_ O
« O
- O
... O
.q-._- O
. O
, O
... O
.- O
. O
> O
— O
. O
|

| O
... O
c-.-- B-ORG
. O
- O
. O
.- O
. O
.W. O
-- O
.- O
. O
.- O
. O
… O
. O
. O
. O
.-f.- O
.- O
. O
… O
— O
|

| O
......... O
|

| O
28 O
MON B-MISC
VILLAGE I-MISC
. O
|

| O
‘ O
f B-LOC
- I-LOC
W.”Pﬁﬁﬁîääfﬁ-ÈZŒŒJÏPL I-LOC
' I-LOC
! I-LOC
! I-LOC
a‘é‘fWA O
J£ B-MISC
” I-MISC
. O
, O
. O
… O
_ O
— O
.. O
|

| O
pas O
besoin O
de O
se O
commander O
. O
|

| O
II B-PER
.. O
|

| O
... O
" O
& O
’ O
.F O
° O
: O
|

| O
" O
‘ O
— O
\ O
|
| O
- O
. O
|

| O
sn= O
' O
( O
‘ O
|

| O
de O
la O
porte O
. O
|

| O
-;fr_l_æ4 O
T. O
: O
: O
.::r O
v.n O
.. O
næ O
_ O
— O
; O
|

 

    

| O
IÇ B-ORG
|
| O
. O
|

 

| O
o-———- O
-.—.—_. O
.... O
» O
— O
|
| O
. O
. O
|

| O
a O
» O
: O
' O
; O
— O
* O
-—;- O
… O
« O
|

| O
_ O
-—0-—vo O
—— O
ç— O
. O
|
| O
. O
. O
|

| O
, O
. O
. O
|

| O
30 O
MON B-MISC
VILLAGE I-MISC
. O
|

  
 
 
 
 
  
  
  
    

| O
— O
Le O
père O
Roux B-PER
, O
berger O
, O
puis O
le O
frère O
de O
d O
|
| O
Norine B-LOC
, O
qui O
passent O
à O
… O
bon O
droit O
pour O
hùgue- O
_ O
g O
|
| O
nots O
, O
se O
retournèrent O
vitement O
de O
mon O
côté O
, O
- O
li O
|

| O
, O
P B-LOC
‘ O
|

| O
— O
Par O
suite O
de O
quoi O
? O
dit O
Jean—Claude B-PER
. O
_ O
‘ O
' O
et O
|

| O
_ O
_ O
de O
|

| O
— O
Norine B-LOC
, O
que O
je O
dis O
, O
donnez O
—moi O
permis—. O
du O
|
| O
sion O
de O
conter O
ce O
que O
j’ O
ai O
à O
conter O
, O
parce O
que O
n O
|
| O
ça O
pourrait O
, O
m‘est B-PER
avis I-PER
, O
fendre O
les O
oreilles O
aux O
glÈ O
|

| O
dévotes O
. O
. O
|

| O
, O
_ O
— O
-‘—.-.-A O
|

| O
: O
|
| O
' O
i O
|
| O
" O
‘ O
|
| O
. O
|
| O
. O
. O
|
| O
- O
|
| O
D‘— B-LOC
|
| O
. O
" O
|
| O
l O
|
| O
" O
|
| O
|||—| O
|
| O
- O
_ O
_ O
) O
|
| O
: O
… O
|
| O
, O
. O
|
| O
' O
|P||| O
|

| O
, O
.— O
|

| O
.»*'3ÿ(ä O
… O
‘ O
— O
fpdè$ﬁä«ﬂ-‘Mrîædä O
' O
- O
' O
' O
- O
|

| O
.]"\._- O
' O
" O
; O
‘ O
, O
_ O
\ O
.“- B-MISC
|

| O
» O
l.}Ç O
‘ O
: O
‘ O
! O
' O
> O
, O
‘ O
l O
' O
|

| O
' O
n O
, O
|
| O
-i O
. O
|

 

| O
.«—1_———_-.—7Ë7—1r—_——.—7—7'—19—“ O
… O
… O
. O
« O
_ O
|
| O
_ O
. O
. O
|||| O
_ O
- O
- O
. O
_ O
-— O
-\ O
— O
|
| O
. O
_ O
- O
v O
|
| O
' O
! O
. O
' O
. O
' O
|
| O
Î B-LOC
|

| O
. O
— O
‘ O
|
| O
.l O
“ O
.. O
|

| O
MON O
_ O
VILLAGB B-ORG
. O
31 O
|

| O
— O
— O
Bonsoir B-LOC
la O
compagnie O
, O
dit O
la O
pctiote O
à O
. O
|
| O
_ O
Perpétue B-PER
; O
nous O
nous O
reverrons O
demain O
. O
|

| O
d’ O
œil O
comme O
un O
champ O
de O
blé O
en O
plein O
so— B-LOC
. O
|

 

 

| O
32 O
MON O
VILLAGE O
. O
|

   

 

| O
MON B-MISC
VILLAGE I-MISC
. O
33 O
|

| O
Ne O
trouva O
—t O
—il O
point O
un O
jour O
défunte O
ma O
|

| O
MST O
- O
M O
" O
3'2ﬁà O
— O
JÆ’,F B-MISC
—— O
Er B-LOC
… O
‘ O
_ O
vu O
. O
… O
“ O
la— O
“ O
« O
mn O
, O
._‘ B-ORG
.. O
_ O
… O
__ O
… O
44 O
- O
.. O
|

| O
Ww B-PER
. O
|
| O
. O
— O
.- O
> O
; O
|

| O
& O
|
| O
: O
æ O
|
| O
lx O
|
| O
1.5 O
|
| O
$ O
" O
» O
|
| O
‘ O
. O
|
| O
& B-ORG
|

| I-ORG
vo I-ORG
… O
—— O
|
| O
: O
.— O
|

| O
-‘3=7 O
.. O
.- O
|

| O
-*m O
|

| O
... O
— O
vo O
“ O
|

| O
. O
” O
‘ O
= O
& O
J O
- O
o— O
|

    

 

| O
34 O
MON O
VILLAGE O
. O
|

| O
Que B-MISC
le I-MISC
bon I-MISC
Dieu I-MISC
ait O
pitié O
de O
son O
âme O
! O
|

 

    

| O
_ B-MISC
330N I-MISC
vmmcn I-MISC
. O
_ O
35 O
|
| O
a O
bien O
besoin O
d3après B-PER
ça O
, O
dit O
la O
. O
|

 

| O
_ O
_ O
_ O
-- O
.... O
--- O
… O
-.--.—-_. O
_ O
... O
- O
.. O
-___— O
.. O
— O
. O
. O
, O
_ O
|

   

| O
… O
ù— O
-u' O
au—_— O
… O
… O
——.- O
. O
.—— B-ORG
.. O
—— O
.. O
«— O
|

 

 

 

 

 

 

| O
. O
… O
_ O
_ O
_ O
- O
. O
, O
... O
— O
_ O
. O
|

 

 

 

| O
" O
. O
_ O
' O
. O
. O
> O
" O
“ O
n O
‘ O
_ O
‘ O
v O
‘ O
. O
, O
|
| O
‘ O
" O
T.-_.'\ B-PER
, O
_ O
" O
, O
; O
_ O
_ O
_ O
$ O
, O
1- O
& O
\r— O
|

 

| O
Ïu—. O
_ O
“ O
. O
- O
{ O
|

| O
LA O
, O
ROSE B-ORG
. O
|

 

| O
de O
même O
, O
la O
Base B-LOC
devenait O
un O
brin O
trop O
|
| O
nantaise O
, O
ﬁère B-PER
co‘ujme I-PER
‘ I-PER
A;rtaban I-PER
, O
elle O
s O
’ O
il— B-ORG
|
| O
" O
; O
' O
t O
au O
point O
de O
croire O
qu O
’ O
elle O
serait O
|
| O
pare1llemeht O
festoyée O
. O
Aussi O
les O
gar—=- O
|

 

 

| O
... O
-. O
… O
- O
. O
|

| O
_ O
_ O
_ O
… O
_ O
_ O
n- O
, O
” O
‘ O
* O
, O
.. O
, O
. O
|

| O
.. O
- O
- O
.. O
—w B-PER
“ O
… O
. O
… O
” O
|
| O
… O
… O
. O
, O
— O
.. O
-—-—v— O
— O
_ O
. O
— O
, O
|

| O
I B-LOC
|

| O
+0 O
4 O
MON O
“ O
VILLAGE O
. O
|

   

| O
d’ O
aucunes O
fois O
la O
ﬁllette O
prétendait O
que O
, O
dans O
|

| O
nos O
pays O
, O
une O
femme O
mariée O
et O
une O
bête O
|

| O
Adonc O
, O
que O
pour O
se O
mettre O
la O
corde O
au O
cou O
, O
” O
|
| O
et O
, O
au O
respect O
que O
je O
vous O
dois O
, O
faire O
cinq O
ou O
|
| O
six O
mioches O
, O
il O
n’ O
y O
a O
jamais O
de O
presse O
. O
|

| O
Norine B-LOC
disait O
, O
quand O
elle O
se O
ramentevait O
|
| O
tous O
les O
partis O
que O
sa O
ﬁlle O
avait O
rejetés O
: O
« O
As— B-LOC
|

| O
suré O
qu’ O
il O
nous O
faudra O
attendre O
monsieur O
Plai— B-PER
|
| O
sant O
. O
» O
|

| O
Depuis O
quelques O
semaines O
, O
d’ O
après O
la O
con— O
|
| O
naissance O
qu’ O
un O
chacun O
possédait O
de O
la O
. O
ma— O
|
| O
nière O
d’ O
être O
de O
la O
Rose B-LOC
, O
on O
ne O
se O
faisait O
pas O
|
| O
faute O
de O
remarquer O
qu’ O
elle O
aimait O
moins O
à O
. O
|
| O
badiner O
du O
mariage O
, O
et O
que O
le O
dimanche O
, O
à O
|
| O
rebours O
d’ O
autrefois O
, O
elle O
s’ O
en O
allait O
baguénau— O
|
| O
der O
dans O
les O
prés O
avec O
un O
seul O
galant O
. O
' O
|

| O
Or O
, O
ce O
monsieur O
Plaisant B-MISC
là I-MISC
n’ I-MISC
était I-MISC
autre I-MISC
|
| I-MISC
que I-MISC
Pierre B-PER
le I-PER
dragon I-PER
. O
La O
ﬁlle O
a O
Norine B-LOC
l’ O
avait O
|

     
  
 
 
  
   
    
   
   

| O
|||_—| O
& O
" O
|

| O
' O
} O
’ O
._.-"_Ê O
, O
|f||—| O
. O
“ O
|

| O
. O
— O
* O
.ﬂv O
|

| O
… O
Ÿ?ŒVMWË' O
Îî“L.‘-”ë“‘-‘-“rî‘äﬂë‘îw- B-PER
@ O
\ O
- O
|

| O
MON B-MISC
VILLAGE I-MISC
. O
41 O
|

| O
adopté O
, O
comme O
ça O
, O
tout O
d’ O
un O
coup O
. O
D’ O
aucunes O
, O
|
| O
en O
gouaillant B-LOC
, O
soutenaient O
qu’ O
elle O
ne O
le O
choi— B-LOC
|
| O
sissait O
que O
par O
rapport O
à O
. O
son O
costume O
. O
Faut O
|
| O
convenir O
que O
beaucoup O
de O
bonnets O
blancs O
ont O
|
| O
une O
espèce O
de O
faiblesse O
pour O
tout O
ce O
qui O
ter— O
|

| O
luit O
. O
Expliquez B-MISC
ça I-MISC
. O
|

| O
Notre O
maître O
d’ O
école O
ne O
voyait O
pas O
d’ O
un O
|
| O
bon O
œil O
l’ O
amitié O
de O
Pierre B-MISC
et I-MISC
de I-MISC
la I-MISC
Rose I-MISC
qui O
, O
|
| O
dans O
notre O
pays O
, O
passait O
, O
à O
bon O
droit O
, O
pour O
|
| O
une O
enjôleuse O
. O
Un O
jour O
il O
dit O
a O
son O
tien O
: O
|

| O
-— O
Pierre B-MISC
, O
prends O
garde O
a O
ta O
bonne O
amie O
; O
|
| O
je O
lui O
vois O
des O
yeux O
à O
la O
perdition O
de O
son O
âme O
. O
|
| O
Cette O
jeunesse O
—là O
ne O
sera O
jamais O
une O
fameuse O
|
| O
ouvrière O
; O
d’ O
après O
, O
je O
serais O
fâché O
qu’ O
il O
lui O
sur— O
|
| O
vienne‘t1uelque O
malheur O
. O
|

| O
— O
C’ O
est O
histoire O
de O
passer O
le O
temps O
, O
répon— O
|
| O
dit O
le O
dragon O
, O
et O
, O
de O
plus O
, O
on O
sait O
bien O
que O
la O
|
| O
Rose B-PER
ne O
s’ O
est O
jamais O
dérangée O
avec O
âme O
qui O
|
| O
vive O
. O
' O
|

   

 

 

| O
-J«-.z O
_ O
_ O
|

| O
— O
v O
.. O
u O
.:.-,- O
..... O
.:.— B-ORG
… O
... O
— O
.*.— O
. O
... O
— O
... O
… O
. O
N————.—. B-PER
u I-PER
.. O
… O
. O
|

| O
.r B-ORG
.. O
|

| O
.. O
.. O
_ O
... O
» O
s. O
|

| O
. O
… O
.a O
' O
… O
“ O
22 O
‘ O
: O
. O
. O
|

| O
“ O
-Î O
|
| O
J B-MISC
|

| I-MISC
42 O
MON B-MISC
VILLAGE I-MISC
. O
|

| O
C’ O
était O
hardiment O
vrai O
. O
|

  

| O
Adonc O
, O
sitôt O
la O
veillée O
, O
au O
lieu O
de O
rentrer O
|
| O
chez O
son O
père O
, O
comme O
de O
coutume O
, O
Pierre B-MISC
prit O
|
| O
le O
chemin O
de O
la O
montagne O
. O
Quand O
la O
dernière O
|
| O
chandelle O
fut O
soufﬂée B-PER
, O
il O
revint O
sur O
ses O
pas O
, O
re— O
|
| O
traversa O
le O
village O
, O
sauta O
une O
haie O
, O
par O
— O
ci O
, O
par— O
|
| O
là O
, O
et O
ne O
ﬁt O
mine O
de O
s’ O
arrêter O
que O
, O
devinez O
où O
? O
|
| O
dans O
le O
courtil O
de O
Norine B-LOC
. O
De O
même O
que O
moi O
, O
|
| O
bien O
vous O
pensez O
qu’ O
il O
y O
avait O
, O
de O
donné O
et O
|
| O
d’ O
accepté O
, O
un O
rendez O
—vous O
. O
|

| O
Le O
dragon O
se O
mit O
à O
. O
monter O
la O
garde O
pendant O
|
| O
un O
quart O
d’ O
heure O
, O
à O
l’ O
horloge O
des O
autres O
, O
mais O
|
| O
au O
bout O
de O
dix O
minutes O
, O
il O
commença O
à O
. O
jurer O
|
| O
d’ O
une O
belle O
façon O
, O
croyant O
être O
là O
depuis O
deux O
|
| O
grandes O
heures O
. O
Si O
vous O
avez O
jamais O
attendu O
|
| O
pour O
le O
même O
motif O
, O
vous O
n’ O
oserez O
le O
blâmer O
. O
|

| O
Doucettement B-MISC
, O
a O
la O
ﬁn B-MISC
des I-MISC
ﬁns I-MISC
, O
la O
Rose B-ORG
ou-= I-ORG
|
| O
vrit O
la O
— O
porte O
de O
sa O
chambre O
. O
Pierre B-MISC
se O
tenait O
|
| O
l’ O
oreille O
au O
vent O
, O
il O
marcha O
droit O
au O
bruit O
; O
la O
. O
|

 

| O
MON B-MISC
VILLAGE I-MISC
. O
43 O
|

| O
nuit O
était O
noire O
noire O
. O
Adonc O
, O
cherchant O
bien O
, O
|
| O
nos O
deux O
amoureux O
se O
rencontrèrent O
. O
Le O
dra— O
|
| O
gon O
, O
dans O
la O
crainte O
de O
perdre O
sa O
bonne O
amie O
, O
|
| O
lui O
passa O
les O
deux O
bras O
autour O
du O
cou O
; O
et O
|
| O
puis O
, O
en O
manière O
de O
distraction O
, O
il O
l’ O
embrassa O
|

| O
Cette O
jeunesse O
, O
je O
vous O
l’ O
assure O
, O
ne O
se O
débat— O
|
| O
- O
tait O
plus O
comme O
avec O
Gaspard B-PER
; O
encore O
moins O
|
| O
criait O
—elle O
. O
Je O
crois O
même O
qu’ O
elle O
avait O
peur O
|
| O
que O
Pierre B-MISC
ne O
les O
compte O
, O
ces O
baisers O
—là O
. O
, O
|

| O
_ O
° O
— O
Pourquoi O
, O
dit O
la O
ﬁlle O
a O
Norine B-LOC
, O
m’ O
as O
— O
tu O
|

| O
fait O
venir O
ici O
ce O
soir O
? O
|

| O
— O
— O
_ O
. O
|

 

 

 

| O
" O
" O
‘ O
" O
|

   

| O
44 O
MON O
VILLAGE O
. O
l9Ï B-LOC
|

| O
Pierre B-MISC
, O
prenant O
une O
grande O
r&olution O
, O
dit O
|
| O
comme O
ça O
, O
tout O
d’ O
une O
haleine O
: O
|

| O
? O
: O
.”sz O
J O
… O
—- O
- O
. O
: O
— O
- O
; O
; O
im O
.. O
|

| O
— O
J’ O
ai O
reçu O
, O
vers O
les O
cinq O
heures O
, O
mon O
ordre O
|
| O
de O
départ O
; O
il O
paraît O
- O
que O
les O
choses O
s’ O
em—. O
|
| O
brouillent O
. O
D’ O
aucuns O
prétendent O
qu’ O
on O
doit O
|
| O
nous O
renvoyer O
contre O
ceux O
que O
nous O
avons O
|
| O
aidés O
autrefois O
; O
on O
ne O
nous O
donne O
pas O
d’ O
éx— O
|
| O
plication O
, O
on O
nous O
crie O
: O
En O
avant O
! O
et O
faut O
|
| O
marcher O
, O
l’ O
arme O
au O
bras O
; O
voilà O
. O
ce O
que O
c’ O
est O
|
| O
que O
d’ O
être O
soldat O
! O
|

| O
La B-MISC
Rose I-MISC
se O
mit O
à O
pleurer O
. O
Pour O
lors O
, O
es— O
|
| O
' O
suyant O
ses O
yeux O
, O
elle O
dit O
: O
|

| O
w._m O
_ O
» O
' O
-fr O
www B-ORG
: O
|
| O
- O
.. O
s- O
.. O
-.-wrm O
. O
" O
‘ O
' O
Nl” B-LOC
° O
— O
un. O
… O
ﬂ O
: O
— O
mæv— O
. O
( O
$ O
“ O
! O
|

| O
: O
- O
: O
.‘f O
: O
ix B-MISC
. O
. O
; O
. O
: O
|

| O
. O
.\5 B-PER
|

| O
— O
Il O
devait O
m’ O
arriver O
quelque O
malheur O
au O
|
| O
jour O
d’ O
aujourd’hui O
; O
ce O
matin O
j’ O
ai O
écrasé O
deux O
|
| O
grosses O
araignées O
; O
de O
plus O
, O
Maman B-PER
a O
vu O
le O
|
| O
feu O
silïler O
vers O
la O
droite O
de O
notre O
crémaillère O
. O
|

| O
f“ O
… O
L O
|

| O
- O
' O
, O
; O
' O
Ir‘tt B-MISC
“ O
“ O
11 O
|

| O
.L. O
|
| O
. O
|

| O
Et O
la O
pauvre O
petiote O
recommença O
de O
pleu- O
|

 

| O
' O
' O
_ O
… O
... O
---a- O
- O
. O
.— O
... O
-V O
_ O
, O
|
| O
... O
ç O
, O
, O
. O
, O
- O
. O
_ O
. O
. O
, O
_ O
_ O
_ O
|

 

   
   
  
  
  
 
  
    
   
 
   
  

| O
MON O
VILLAGE O
. O
45 O
|
| O
rer O
, O
come O
si O
vraiment O
elle O
était O
payée O
|

| O
pour O
ça B-MISC
. O
|

| O
— O
— O
Je O
n’ O
aime O
pas O
les O
femmes O
en O
faiblesse O
, O
|
| O
’ O
dit O
le O
dragon O
; O
laisse O
—moi O
mon O
courage O
. O
Tiens O
, O
|
| O
ma O
Rose B-MISC
, O
je O
te O
donne O
la O
bague O
de O
ﬁançailles O
; O
|
| O
prends O
, O
passe—la O
a O
ton O
doigt O
. O
Ne O
sois O
plus O
co— O
|
| O
quette O
, O
ni O
engageante O
; O
ne O
m’ O
oublie O
jamais O
. O
|
| O
M’ O
aimeras O
— O
tu O
encore O
quand O
je O
reviendrai O
, O
dis O
, O
|
| O
dis O
, O
ma O
Bose B-MISC
? O
' O
|

| O
— O
- O
Oh O
! O
oui O
, O
foi O
de O
promise O
. O
Jamais O
... O
tou—. O
|
| O
jours O
... O
dit O
la O
ﬁllette O
au O
travers O
de O
ses O
san- O
|
| O
glots O
. O
Je O
ne O
pourrais O
t’ O
oublicr O
, O
quand O
même O
|
| O
je O
m’ O
y O
appliquerais O
, O
car O
je O
t’ O
aime O
, O
Pierre B-MISC
, O
je O
|
| O
t’ O
aime O
à O
. O
plein O
cœur O
. O
Mais O
toi O
? O
toi O
, O
là O
— O
bas O
, O
tu O
|
| O
m’ O
oublieras O
dans O
tes O
garnisons O
; O
tu O
courtiseras O
|
| O
peut O
— O
être O
d’ O
autres O
jeunesses O
... O
Oli B-PER
! I-PER
cette O
idée— O
|
| O
là O
me O
chagrine O
_ O
de O
plus O
en O
plus O
. O
Je O
ne O
veux O
|

| O
-«.-.«,»w_,æw O
, O
w B-LOC
-.- I-LOC
- I-LOC
|

| I-LOC
pas I-LOC
, I-LOC
moi I-LOC
, O
comme O
d’ O
aucunes O
, O
d’ O
une O
moitié O
de O
|
| O
ﬁdélité O
; O
il O
me O
la O
faut O
entière O
, O
entends O
— O
tu O
? O
|

| O
comme O
celle O
que O
je O
te O
garderai O
. O
June B-PER
—moi O
, O
|
| O
3 O
. O
|

| O
- O
" O
' O
. O
_ O
Îæ O
- O
T‘Çﬂfl‘w O
“ O
. O
_ O
, O
, O
— O
" O
. O
|
| O
. O
. O
. O
.- O
. O
|

| O
_ O
_ O
_ O
" O
|||| O
4 O
|

 

| O
... O
- O
. O
.__———.n O
. O
_ O
… O
— O
|

 

| O
\ O
|

| O
46 O
MON B-MISC
VILLAGE- I-MISC
. O
|

  

| O
Pierre B-MISC
, O
sur O
ce O
qu’ O
il O
y O
a O
de O
plus O
swré O
, O
jure—- O
|
| O
moi O
… O
|

| O
— O
Je O
te O
jure O
, O
si O
tu O
ne O
me O
trompes O
point O
, O
|
| O
de O
te O
prendre O
pour O
femme O
au O
retour O
, O
je O
te O
le O
|
| O
jure O
, O
dit O
le O
dragon O
. O
. O
|

| O
— O
Ça B-MISC
ne O
saurait O
me O
sufﬁre O
, O
dit O
la O
Rose B-MISC
; O
tu O
|
| O
m’ O
aimes O
ou O
tu O
ne O
m’ O
aimes O
pas O
, O
et O
, O
si O
tum' O
ai— O
|
| O
mes O
, O
tu O
ne O
dois O
peœer O
qu’ O
à O
moi O
; O
je O
veux O
que O
|
| O
tu O
me O
jures O
ﬁdélité O
entière O
. O
J’ O
ai O
ouï O
conter O
|
| O
trop O
souvent O
, O
par O
les O
anciens O
, O
les O
manières O
|
| O
d’ O
être O
de O
vous O
autres O
militaires O
. O
Jure B-PER
, O
Pierre B-MISC
, O
|
| O
et O
dépêche O
— O
toi O
. O
|

| O
— O
Pour O
ce O
qui O
est O
d’ O
une O
ﬁdélité O
comme O
|
| O
celle O
que O
je O
veux O
que O
tu O
me O
gardes O
, O
je O
n’ O
ose O
|
| O
te O
la O
jurer O
, O
dit O
le O
dragon O
qui O
vénérait O
sa O
propre O
|
| O
parole O
; O
d’ O
ailleurs O
un O
homme O
, O
c’ O
est O
pas O
la O
' O
|

| O
même O
chose O
. O
|

| O
A O
cause O
donc O
? O
dit O
vivement O
la O
ﬁlle O
a O
N B-PER
orine I-PER
, O
|

 

| O
MÆL B-MISC
; O
.. O
l.z B-PER
. O
' O
: O
« O
|

 
 
 
 
 
 
 
  

 

| O
MON B-MISC
VILLAGE I-MISC
. O
47 O
|

| O
promis O
. O
|

| O
-— O
Oh B-MISC
! I-MISC
ne O
te O
fâche O
point O
, O
ma O
Rose B-PER
, O
dit O
|
| O
Pierre B-MISC
; O
je O
vas O
te O
l’ O
expliquer O
, O
tu O
me O
compren— O
|

    
  
   
   
 
  
  
  
  
  
  
  

| O
dras O
. O
Dans O
les O
garnisons O
, O
vois O
— O
tu O
, O
On B-MISC
s’ I-MISC
ennuie I-MISC
|
| I-MISC
tellement I-MISC
que I-MISC
si I-MISC
on I-MISC
n’ I-MISC
avait I-MISC
pas I-MISC
un I-MISC
semblant I-MISC
de I-MISC
|
| I-MISC
particulière I-MISC
, O
on O
se O
rongerait O
la O
rate O
, O
sans O
|
| O
compter O
que O
les O
camarades O
ne O
décesseraient O
|
| O
de O
vous O
poursuivre O
, O
nuit O
et O
jour O
, O
de O
leurs O
mo— O
|
| O
queries O
. O
Il O
faut O
l’ O
avouer O
, O
puisque O
ça O
est O
, O
on O
|
| O
se O
trouve O
maintes O
et O
maintes O
fois O
poussé O
à O
|
| O
gouailler O
les O
amours O
du O
pays O
. O
Mais O
, O
tiens O
, O
je O
|
| O
ne O
peux O
trouver O
rien O
de O
mieux O
a O
te O
dire O
, O
ma O
|
| O
Bose B-PER
: O
on O
a O
comme O
deux O
cœurs O
, O
sans O
quoi O
|
| O
faudrait O
mourir O
à O
. O
la O
peine O
; O
il O
y O
a O
le O
cœur O
qui O
|
| O
pleure O
en O
quittant O
le O
pays O
, O
les O
amis O
, O
la O
pro— O
|
| O
mise O
, O
les O
parents O
, O
et O
encore O
le O
cœur O
qui O
saute O
|
| O
au O
bruit O
du O
tambour O
et O
de O
la O
fusillade O
. O
Celui O
|
| O
qui O
saute O
sous O
l’ O
uniforme O
enfonce O
l’ O
autre O
; O
|

| O
mais O
son O
cœur O
de O
paysan O
, O
on O
le O
retrouve O
en O
|

| O
, O
|

| O
. O
— O
— O
._ B-LOC
.. O
-__1 O
‘ O
‘ O
|
| O
_ O
… O
4_ O
… O
ç- O
. O
, O
|

| O
_ O
_ O
« O
-.—. O
… O
.. O
» O
.—J. O
« O
\ O
… O
.. O
— O
. O
.— O
.. O
—. O
|

   

| O
La B-MISC
Rose I-MISC
sentit O
quelque O
chose O
à O
redire O
et O
dit O
: O
|

| O
— O
— O
Pourquoi O
, O
mon O
Pierre B-MISC
, O
si B-MISC
tu' I-MISC
as I-MISC
deux I-MISC
|
| I-MISC
cœurs I-MISC
, O
ne O
m’ O
amuserais O
—je O
pas O
à O
en O
avoir O
deux O
|
| O
aussi O
? O
Crois O
— O
tu O
que O
lorsqu’ O
un O
de O
mes O
galants O
‘ O
|
| O
m’ O
embrasse O
par O
surprise O
, O
crois O
— O
tu O
que O
si O
mon O
_ O
‘ O
' O
. O
|
| O
cœur O
bat O
, O
il O
batte O
de O
la O
même O
manière O
que O
|
| O
quand O
tu O
me O
pourprends O
? O
Non O
. O
Eh O
bien O
, O
que O
|
| O
reviennent O
mes O
amoureux O
quand O
tu O
seras O
là- O
« O
|
| O
bas O
, O
au O
loin O
; O
s’ O
ils O
me' O
complimentent O
par O
rap- O
|
| O
port O
à O
la O
ﬁgure O
, O
à O
ma O
malice O
ou O
a O
mon O
tra— O
|
| O
vail O
, O
je O
les O
écouterai O
. O
M’ B-LOC
est O
avis O
aussi O
, O
Pierre B-MISC
, O
|
| O
qu’ O
on O
a O
deux O
cœurs O
, O
et O
je O
te O
garderai O
celui O
|
| O
que O
tu O
me O
garderas O
. O
|

| O
L’ O
amour O
, O
comme O
d’ O
aucuns O
le O
prétendent O
, O
|
| O
ne O
fait O
pas O
qu’ O
on O
change O
du O
tout O
au O
tout O
, O
|
| O
puisque O
, O
vous O
voyez O
, O
Cette B-MISC
ﬁllette I-MISC
était O
restée O
|
| O
ﬁelleuse O
comme O
devant O
. O
|

 

| O
_ O
_ O
_ O
--‘ O
... O
-- O
... O
_ O
.. O
- O
. O
_ O
, O
. O
_ O
- O
_ O
. O
_ O
|

| O
\. O
: O
.. O
— O
“ O
_ O
“ O
|||| O
, O
. O
_ O
|

| O
s O
‘ O
“ O
? O
" O
Œ"E.-'— O
' O
|

| O
, O
_ O
. O
|
| O
' O
: O
.‘1 O
" O
|

| O
J’ O
Ï"‘ O
. O
‘F‘,fr O
‘ O
_ O
— O
. O
|

 

  

| O
\ O
|

| O
, O
. O
|

| O
. O
|

| O
: O
|
| O
, O
. O
|
| O
. O
|
| O
' O
l O
|
| O
‘ O
_ O
4 O
|

| O
7- O
‘ O
|

| O
fc B-ORG
“ O
|
| O
ih O
|

| O
Le O
dragon O
cria O
si O
fort O
: O
« O
Il O
me O
faut O
tes O
deux O
|
| O
cœurs O
! O
» O
que O
la O
ﬁlle O
à O
Norine B-LOC
s’ O
arrêta O
, O
de O
peur O
|
| O
d' O
éveiller O
les O
voisins O
. O
|

| O
‘ O
|

| O
— O
— O
De O
quel O
saint O
, O
dit O
—elle O
, O
veux O
— O
tu O
exiger O
|

| O
de O
moi O
ce O
quetu B-PER
ne O
veux O
pas O
que O
j’ O
exige O
de O
|
| O
toi O
? O
|

| O
voix O
de O
commandement O
, O
ça O
doit O
donner O
tout O
|
| O
ce O
qu’ O
on O
lui_réclame O
. O
|

| O
' O
— O
Ma O
foi O
, O
dit O
la O
Rose B-MISC
en I-MISC
goguenardant I-MISC
, O
|

| O
partant O
de O
la O
on O
irait O
loin O
. O
Bah O
! O
bah O
! O
plus O
on O
|

| O
' O
donne O
, O
plus O
on O
demande O
, O
et O
si O
les O
bonnets O
|

| O
blancs O
avaient O
un O
brin O
de O
raison O
, O
on O
ne O
les O
|

| O
ferait O
, O
m’ O
est O
avis O
, O
aller O
si O
souvent O
. O
Adonc O
, O
|

| O
puisque O
nous O
voilà O
en O
train O
de O
causer O
, O
ve— O
|

| O
MON B-MISC
VILLAGE I-MISC
. O
. O
49 O
|

| O
Ayant O
répondu O
, O
la O
Rose B-PER
se O
mit O
à O
, O
courir O
du O
|

| O
F.,—.““.— B-PER
_ O
_ O
_ O
— O
. O
, O
“ O
. O
.va_. O
, O
|

| O
au O
… O
—‘a O
M————-——_W— O
4— O
- O
|

| O
.. O
_ O
. O
_ O
4 O
£ O
|
| O
… O
' O
un O
… O
—u O
… O
... O
r O
man— O
... O
,“ B-LOC
... O
— O
.. O
_ O
. O
_ B-LOC
... O
- O
_ O
, O
.. O
... O
: O
.J O
... O
|

| O
— O
' O
— O
-'A O
-4—. O
- O
. O
» O
: O
. O
.- O
» O
|

| O
- O
— O
-i—.————-——— O
-\ O
|

 

| O
50 O
' O
MON B-MISC
VILLAGE I-MISC
. O
|

    
  
  
   
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
   

| O
nous O
dans O
ma O
chambre O
; O
aussi O
bien O
il O
ne O
fait O
… O
|
| O
pas O
chaud O
dehors O
. O
Me B-MISC
voyant O
au O
doigt O
la O
|
| O
bague O
de_promisç O
, O
ma O
mère O
elle O
— O
même O
, O
si O
elle O
|
| O
se O
réveillait O
, O
ne' B-PER
se O
formaliserait O
point O
de O
la O
|
| O
liberté O
que O
je O
te O
laisse O
prendre O
. O
|

| O
Et O
ils O
entrèrent O
; O
mais O
pour O
allumer O
sa O
chair- O
* O
, O
|
| O
delle O
, O
la O
Rose O
eut O
crainte O
de O
déranger O
Norine B-MISC
- I-MISC
‘ I-MISC
|
| I-MISC
en I-MISC
allant I-MISC
remuer I-MISC
les I-MISC
cendres I-MISC
de I-MISC
la I-MISC
maison I-MISC
. O
— O
' O
|
| O
Alors O
Pierre B-MISC
tira O
de O
sa O
poche O
une O
de O
cës B-ORG
‘ O
|
| O
allumettes O
chimiques O
que O
les O
soldats O
portent O
' O
. O
* O
|
| O
toujours O
sur O
eux O
. O
Quand O
il O
ﬁt O
clair O
, O
le O
dragon O
|
| O
regarda O
autour O
de O
lui O
d’ O
un O
air O
de O
ﬁerté O
. O
Il O
se O
|
| O
trouvait O
dans O
une O
chambre O
que O
pas O
un O
garçon O
_ O
_ O
|
| O
ne O
pouvait O
se O
vanter O
de O
connaître O
, O
_ O
quoi-— O
. O
‘ O
Î B-LOC
" O
|
| O
qu’ O
à O
vrai O
dire O
ça O
ne O
fût O
pas O
ce O
qu’ O
on O
peut O
ap= O
, O
|
| O
peler O
une O
belle O
chambre O
. O
Il O
y O
avait O
une O
petite O
.. O
|
| O
armoire O
, O
une O
chaise O
, O
un O
lit O
, O
au O
mur O
une' O
îrñage O
|
| O
de O
sainteté O
, O
et O
dans O
un O
des O
coins O
un O
tas O
de O
|
| O
chanvre O
. O
Soit O
l’ O
odeur O
du O
chanvre O
, O
soit O
autre O
' O
f O
|
| O
chose O
, O
le O
sang O
monta O
a O
la O
tête O
du O
dragon O
et O
il O
' O
" O
' O
' O
|
| O
s’ O
assit O
, O
tout O
émotionné O
, O
sur O
la O
chaise O
, O
tandis O
“ O
|

 

| O
_ O
, O
_ O
, O
_ O
_ O
_ O
_ O
_ O
_ O
_ O
" O
_ O
_ O
_ O
_ O
_ O
_ O
— O
.— O
, O
.— O
_ O
_ O
_ O
_ O
. O
» O
… O
. O
_ O
_ O
— O
|
| O
. O
… O
-—.———L O
… O
_L_—_.f_—_J— O
.. O
- O
» O
.... O
… O
… O
|

| O
MON B-MISC
VILLAGE I-MISC
. O
51 O
|

| O
, O
Ë-_,‘ïïî O
.qua O
laﬁose O
se O
… O
posait O
au O
rebord O
de O
sa O
cou— O
|
| O
l O
" O
' O
' O
' O
' O
|

| O
' O
.. O
|

| O
ft O
; O
î O
_ O
, O
' O
ghetto O
; O
. O
|

| O
. O
, O
, O
.1 O
- O
|
| O
: O
I).-J B-MISC
|

| O
— O
-— O
Tu O
soutiens O
, O
Pierre B-MISC
, O
dit O
la O
ﬁllette O
, O
que O
|
| O
_ O
_ O
‘ O
les O
bonnets O
blancs O
doivent O
plus O
d’ O
amitié O
et O
de O
|
| O
, O
“ O
ﬁdélité O
aux O
hommes O
, O
que O
les O
hommes O
aux O
|

| O
A'1 O
|

| O
ÎiÏ—. B-MISC
“ O
bonnets O
blancs O
. O
.l’_opiﬂe_que_‘e’ B-ORG
estè O
_ O
_ O
l’ O
égalité O
, O
|

     

| O
. O
v O
|

| O
_ O
; O
— O
Tu O
parles O
comme O
monsieur O
le O
curé O
, O
dit O
|
| O
' O
Pierre B-MISC
; O
mais O
ça O
n’ O
empêche O
pas O
qu’ O
une O
ﬁlle O
|

| O
' O
' O
déﬁhonorée O
est O
toujours O
bien O
plus O
blâmée O
que O
|
| O
le O
garçon O
qui O
l’ O
a O
mise O
a O
mal O
. O
|

| O
_ O
_ O
È B-LOC
… O
— O
— O
_ O
- O
Moi O
je O
blâme O
plutôt O
le O
garçon O
dans O
l_î_af- B-MISC
' I-MISC
. I-MISC
— O
_ O
Ï B-LOC
_ O
|
| O
-'Ë»_faire O
, O
dit O
laBose O
. O
M’ B-LOC
est O
avis O
que O
si O
d’ O
aucunes O
‘ O
|
| O
_ O
_ O
: O
f.j B-PER
pamhi I-PER
nous O
Ont B-MISC
un I-MISC
brin I-MISC
de O
coquetterie O
de O
trop O
, O
|

| O
_ O
d’—àucuns O
parmi O
vous O
ont O
par O
trop O
de O
brava—- O
|

 

| O
_ O
' O
_ O
‘ O
.'_‘eherie O
, O
et O
si O
vous O
vous O
faisiez O
une O
loi O
d’ O
endoc— O
_ O
; O
|

| O
" O
.— O
, O
|

 

 

| O
52 O
' O
MON B-MISC
VILLAGE I-MISC
. O
|

| O
triner O
les O
ﬁlles O
, O
au O
lieu O
de O
les O
prendre O
a O
la O
. O
|
| O
force O
de O
vos O
deux O
bras O
, O
on O
n’ O
entendrait O
pas O
, O
|
| O
dans O
nos O
pays O
, O
parler O
de O
tant O
de O
malheurs O
. O
|
| O
Pour O
ﬁnir O
sur O
ce O
sujet O
—là O
, O
donne O
—moi O
ton O
cœur O
|
| O
de O
soldat O
, O
Pierre B-MISC
, O
et O
je O
te O
donnerai O
mon O
cœur O
|
| O
de O
coquette O
. O
|

| O
! O
|

| O
son O
, O
ma O
ﬁne O
Bose B-PER
, O
les O
hommes O
, O
de O
même O
que O
. O
‘ O
|

| O
les O
femmes O
, O
devraient O
donner O
et O
demander O
à O
|
| O
l’ O
égalitél O
Puis O
, O
se O
levant O
de O
sa O
chaise O
, O
Pierre B-MISC
|
| O
s’ O
en O
vint O
embrasser O
sa O
promise O
. O
|

| O
— O
Tu O
m’ O
étrangles O
, O
dit O
la O
Rose B-MISC
en I-MISC
riant I-MISC
, O
ﬁnis O
|
| O
donc O
! O
... O
Ainsi O
tu O
me O
donnes O
tes O
deux O
cœurs O
, O
|

| O
bien O
sûr O
... O
c’ O
est O
juré O
, O
juré O
. O
|

| O
— O
- O
C’ O
est O
juré O
, O
juré O
. O
|

    
   
 
 
  
   
 
 
 
 
 
 
 
 
 
    

| O
- O
_ O
' O
|

| O
4 O
. O
|

 

| O
' O
.«— B-MISC
4 I-MISC
|

 

 
 

 

 
 

| I-MISC
- O
‘ O
. O
|

| O
, O
. O
; O
v O
- O
w—— O
- O
. O
; O
... O
» O
-:'(— O
|

| O
o\ O
& O
|

 

 

 

 

| O
{ O
.:— O
...... O
— O
-—M O
‘ O
A B-LOC
… O
‘ O
- O
.. O
—— O
… O
|

| O
' O
.a O
|

 

| O
{ O
.ng B-MISC
. O
_ O
' O
: O
, O
} O
! O
” O
“ O
.“‘—A__f O
_ O
_ O
’ O
" O
" O
‘ O
. O
— O
” O
|
| O
‘ O
… O
” O
“ O
“ O
, O
ü O
' O
: O
. O
" O
' O
" O
" O
|
| O
.- O
. O
; O
Lf{ä,”7 B-MISC
; O
|
| O
: O
… O
“ O
' O
« O
|
| O
III O
1:5 O
. O
|

| O
. O
_ O
. O
< O
|

| O
" O
LES B-MISC
PARIGOTSi I-MISC
|
| O
. O
" O
' O
. O
_ O
, O
._g O
|

| O
Le O
parigot O
de O
Thérèse O
, O
la O
femme O
à O
Jean— B-PER
|
| I-PER
Ghude I-PER
avait O
toussé O
la O
nuit O
d’ O
une O
taux O
qui O
|

| O
_ O
. O
_ O
, O
_ O
' O
ne O
semblait O
pas O
naturelle O
. O
|

| O
I_l B-ORG
. O
|
| O
" O
‘ O
-£. O
|
| O
' O
.. O
‘ O
l O
|
| O
- O
a O
|

| O
[ O
' O
; O
Dès B-MISC
lef13 I-MISC
matin I-MISC
, O
le O
frère O
de O
Norine B-LOC
s’ O
ha— O
|
| O
fiﬁü1î O
- O
pour O
aller O
.querir O
le O
médecin O
, O
|

| O
_ O
-— O
Hé B-MISC
! I-MISC
cousin O
, O
lui O
cria O
Toinon B-LOC
, O
l’ O
épieière O
, O
|
| O
' O
‘ O
efn' O
le O
voyant O
passer O
. O
Tournez O
—vous O
d’ O
ici O
à O
. O
|
| O
Î B-LOC
: O
f' B-PER
Ï I-PER
- I-PER
l_lorüncourt I-PER
? O
Vous O
marchez O
bien O
ﬁef O
. O
Ne O
|

| O
_ O
_ O
_ O
! O
, O
Noorﬁssons B-MISC
de I-MISC
Paris I-MISC
, O
sortant O
pour O
la O
plupart O
des O
hu- O
|
| O
, O
ﬂan O
: O
de O
nomicesg B-LOC
|

 

| O
. O
» O
… O
' O
- O
" O
. O
_ O
" O
‘ O
— O
" O
- O
" O
' O
— O
' O
— O
‘ O
-— O
… O
- O
.. O
_ O
, O
|

| O
_ O
« O
… O
» O
... O
h. B-PER
… O
.. O
. O
. O
.. O
|

| O
. O
|

| O
58 O
MON O
VILLAGE O
. O
|

   

| O
-— O
Je O
m’ O
en O
vas O
vite O
et O
vite O
à_Morlincourt O
, O
|
| O
dit O
Jean—Claude B-PER
, O
chercher O
M. B-PER
Céran I-PER
; O
notre O
|
| O
parigot O
est O
dangereusement O
malade O
. O
|

| O
Toinon B-LOC
se O
posa O
sur O
sa O
porte O
et O
, O
dans O
le O
but O
|
| O
de O
mieux O
goguenarder O
, O
elle O
mit O
les O
deux O
|

| O
oinvs O
sur O
ses O
hanches O
. O
|
| O
D O
|

| O
— O
Voilà O
du O
nouveau O
, O
dit O
—elle O
, O
Oui B-MISC
— I-MISC
da I-MISC
! I-MISC
|
| O
Claude B-PER
le O
lettré O
, O
tu O
portes O
ton O
argent O
au O
m‘éÂ O
- O
î O
. O
|
| O
decin O
pour O
un O
parigot O
. O
Avec O
tes O
quinze O
francs O
|
| O
par O
mois O
, O
tu O
peux O
bien O
, O
en O
vérité O
, O
payerdes O
|
| O
visites O
. O
Ne O
faut O
—il O
pas O
être O
fou O
à O
lier O
? O
" O
? O
|

| O
-M’ O
est O
avis O
qu’ O
il O
serait O
bon O
de O
vous O
expli— O
|
| O
quer O
le O
saisissement O
de O
Toinon B-LOC
en O
voyant O
Jean— B-MISC
_ O
|

| O
.. O
- O
... O
... O
- O
|

| O
» O
” O
… O
-ﬂ"_£ﬂl O
“ O
' O
. O
|
| O
- O
.eu O
— O
' O
- O
. O
' O
" O
- O
» O
- O
4 O
. O
_ O
_ O
, O
. O
_ O
|
| O
" O
a— O
" O
A B-LOC
.. O
—' O
. O
Œ' O
l. O
‘ﬂ O
-'- O
. O
\t.-— O
: O
. O
: O
Ï O
- O
f— O
|
| O
A B-LOC
' I-LOC
- O
' O
.— O
|

| O
' O
.- O
‘ O
- O
. O
-\ O
-! O
… O
f:— O
… O
. O
|

| O
' O
' O
. O
41— B-LOC
“ O
.. O
— O
I B-LOC
C. O
: O
l O
‘ O
« O
, O
|

| O
-—-———_— O
.—- O
.... O
... O
— O
.- O
|

| O
-4,_,‘__\. O
. O
' O
\r O
|

| O
._——5 O
-—— O
— O
.-.,— O
. O
_ O
.. O
|
| O
. O
_ O
! O
-vu O
5,3 O
… O
... O
|
| O
- O
_ O
.. O
. O
- O
. O
‘ O
_ O
. O
' O
|

| O
MON B-MISC
VILLAGE I-MISC
. O
59 O
|

| O
Claude B-PER
aller O
a O
Morlincourt B-LOC
, O
rapport O
a O
son O
pari— O
|
| O
got O
. O
Je O
me O
vois O
donc O
forcé O
de O
vous O
dire O
que O
|
| O
chez O
nous O
les O
parigots O
ne O
sont O
guère O
mieux O
|
| O
traités O
, O
en O
parlant O
par O
respect O
, O
que O
des O
habillés O
|
| O
de O
soie O
. O
Ils O
sont O
nourris O
d’ O
ordures O
, O
couverts O
|
| O
de O
pièces O
et O
de O
morceaux O
; O
d’ O
aucuns O
vivotent O
, O
|
| O
queussî B-PER
— O
queumi B-PER
; O
mais O
ceux O
qui O
réchappent O
|
| O
du O
froid O
, O
de O
la_saleté O
, O
du O
mauvais O
lait O
, O
des O
|
| O
maladies O
, O
il O
n’ O
est O
besoin O
d’ O
un O
tas O
de O
cailloux O
|

| O
pour O
les O
compter O
. O
|

| O
' O
c’ O
est O
un O
parigdt O
! O
» O
|

| O
Jean—Claude B-PER
coupa O
dans O
les O
terres O
; O
il O
vou—- O
|

| O
-lait O
arriver O
aMorlincourt B-MISC
tôt O
et O
tôt O
, O
avant O
la O
|

| O
' O
, O
tournée O
de O
M. B-PER
Céran I-PER
. O
Il O
rencontra O
, O
par O
un O
|

| O
lants O
. O
|

| O
.. O
- O
--*— O
.. O
- O
- O
. O
.4 O
... O
» O
- O
> O
. O
.- O
. O
r O
.. O
V O
: O
. O
-.a O
.- O
… O
« O
.“— O
_ O
._.—J—'——- O
' O
|

| O
HMD B-ORG
“ O
… O
, O
Wm- B-MISC
. O
: O
.. O
aM= O
« O
' O
. O
au O
|

| O
‘ O
. O
! O
|

| O
.. O
_ O
1—-—— O
, O
._,v——.—. B-PER
< O
_ O
. O
- O
. O
|

| O
u-1 B-LOC
: O
G B-LOC
- I-LOC
FQ——\l,.m I-LOC
.. O
|

| O
' O
Y O
— O
N' O
n O
… O
sh-”W O
— O
— O
|

  
  
 

| O
v. O
… O
.. O
_ O
|||| O
. O
|
| O
.- O
. O
|

| O
Ll'_— O
|

| O
- O
_ O
, O
- O
— O
-.4 O
. O
… O
-—.—-.W O
|
| O
\ O
. O
|

| O
— O
, O
- O
. O
|

| O
.-—- O
|

| O
-,u O
.. O
- O
.. O
… O
. O
. O
" O
... O
-,«q O
. O
« O
. O
|
| O
.. O
|

| O
- O
.. O
4 O
_ O
-._. O
_ O
.. O
, O
|

| O
60 O
MON B-MISC
VILLAGE I-MISC
. O
|

   

| O
— O
Je O
suis O
plus O
aise O
que O
de O
droit O
, O
a O
ce O
mo— B-LOC
|
| O
ment O
- O
ci O
, O
lui O
dit O
Jean—Claude B-PER
; O
j’ O
ai O
la O
une O
fière O
|
| O
chance O
de O
vous O
attraper O
comme O
ça O
; O
je O
ne O
|
| O
' O
vous O
lâche O
point O
; O
faut O
que O
vous O
veniez O
tout- O
|
| O
de O
suite O
voir O
notre O
parigot O
, O
qui O
est O
bien O
ma— O
' O
|
| O
lade O
. O
Thérèse B-PER
et O
puis O
moi O
, O
nous O
sommes O
dans O
|
| O
de O
grandes O
inquiétudes O
. O
' O
|

| O
— O
— O
M. B-PER
Céran I-PER
tomba O
de O
son O
haut O
, O
il O
pritla O
- O
‘ O
: O
|

| O
main O
de O
Jean—Claude B-PER
, O
et O
un O
vrai O
contente— O
|

| O
° O
ment O
se O
montra O
sur O
sa O
brave O
ﬁgure O
. O
|

| O
— O
C’ O
est O
bien O
, O
ami O
Jean—Claude B-PER
, O
dit O
—il O
, O
tu O
|
| O
devais O
être O
le O
premier O
à O
me O
donner O
ce O
bon— O
|
| O
heur O
, O
oui O
bonheur O
. O
Croirais B-PER
— O
tu O
que O
je O
n’ O
ai O
ja— O
|
| O
mais O
été O
appelé O
pour O
un O
parigot O
? O
|

| O
Le O
frère O
de O
Norine B-LOC
repassant O
dans O
son O
idée O
|
| O
les O
paroles O
de O
Toinon B-LOC
et O
un O
tas O
d‘autres O
|
| O
choses O
, O
dit O
tristement O
: O
|

| O
— O
Le O
fait O
est O
que O
d’ O
aucuns O
pourraient O
être O
‘ O
|
| O
pris O
plus O
en O
pitié O
. O
|

 

 

 

| O
l O
< O
: O
MON B-MISC
VILLAGE I-MISC
. O
… O
|

| O
' O
; O
: O
' O
— O
Oui O
, O
va O
, O
on O
s’ O
émeut O
au O
récit O
des O
mi— O
|
| O
sères O
, O
des O
souffrances O
de O
gens O
inconnus O
, O
d’ O
es— O
|
| O
claves O
étrangers O
, O
on O
crie O
haut O
son O
dévouement O
' O
|

| O
C‘;‘W:_u B-MISC
‘ O
, O
. O
|

| O
_ O
' O
à O
. O
des O
causes O
lointaines O
, O
on O
afﬁche O
sa O
charité O
à O
|
| O
jour O
convenu O
; O
et O
, O
s’ O
il O
s’ O
agissait O
d’ O
arracher O
par O
|

| O
{ O
” O
milliers O
d’ O
innocentes O
créatures O
a O
des O
tortures O
|

| O
' O
_ O
sans O
nombre O
, O
peut O
— O
être O
hésiterait O
—on O
? O
Des O
gens O
|

| O
‘ O
% O
les O
nient O
ces O
tortures O
, O
quand O
, O
le O
cœur O
navré O
, O
? O
|

| O
“ O
. O
mmüu" O
° O
‘fr O
* O
|

| O
je O
les O
— O
raconte O
. O
Mais O
elles O
ne O
sont O
que O
trop O
_ O
|
| O
réelles O
, O
hélas O
! O
je O
les O
constate O
à O
. O
toute O
heure O
; O
' O
” B-MISC
I‘l— I-MISC
|

| O
- O
' O
. O
mgr—{t O
. O
‘ O
, O
: O
' O
.—:e O
. O
|

| O
_ O
les O
palpant O
sans O
cesse O
, O
je O
n’ O
ai O
pu O
_ O
m’ O
y O
endur— O
|
| O
cir O
. O
Je O
suis O
impuissant O
à O
les O
soulager O
, O
moi O
, O
|
| O
pauvre O
Chirurgien B-PER
de O
campagne O
. O
Si O
l’ O
on O
sa— O
|
| O
vait O
pourtant O
les O
haines O
qui O
germent O
en O
l’ O
âme O
|
| O
deces O
petits O
misérables O
, O
refoulés O
, O
abaissés O
, O
|
| O
repoussés O
, O
déteStés O
, O
on O
aurait O
peur O
ou O
pitié O
. O
|

| O
. O
" O
“ O
W B-LOC
|
| O
\n O
|
| O
.A O
|

| O
' O
È' B-MISC
rf‘î- I-MISC
‘ O
" O
" O
|
| O
ul O
. O
' O
‘ O
” O
|
| O
_ O
_ O
_ O
. O
… O
... O
4 O
_ O
' O
« O
-- O
|

| O
* O
.*+‘-‘ B-PER
. O
‘*. B-PER
. O
|

| O
“ O
, O
— O
._4 O
|

| O
... O
— O
u O
— O
z.r B-MISC
v I-MISC
.v I-MISC
. O
|

| O
' O
' O
ŒŒWWWW B-MISC
u I-MISC
... O
-n O
. O
— O
. O
: O
|

| O
Ah B-MISC
" I-MISC
! I-MISC
mes' O
chers O
parigots O
, O
qui O
donc O
avec O
moi O
|
| O
' O
, O
- O
_ O
vous O
aimera O
? O
|

| O
_ O
- O
: O
.. O
.. O
|

| O
|||| O
|
| O
\ O
|
| O
. O
, O
|

| O
l O
‘ O
Et O
Jean—Claude B-MISC
etM.Céran I-MISC
se O
détournèrent O
|
| O
' O
l’ O
un O
” O
de O
l’ O
autre O
, O
craignant O
de O
se O
laisser O
voir O
|
| O
qu’ O
ils O
pleuraient O
. O
|

 

 

| O
_ O
' O
N-.M‘æ“\—nu B-LOC
— O
ç.wru O
— O
aœ O
… O
m O
... O
— O
, O
. O
|

| O
. O
... O
… O
{ O
. O
|

| O
...... O
— O
. O
… O
-.— O
“ O
... O
— O
D O
— O
u.- B-LOC
.. O
… O
q O
: O
dﬁn O
; O
} O
.qu O
-—-wnﬂ O
. O
n O
.. O
lç O
|

| O
62 O
MON B-MISC
VILLAGE I-MISC
. O
|

   

| O
Quand O
Jean—Claude B-PER
eut O
repris O
haleine O
, O
il O
|
| O
dit O
comme O
ça O
: O
|

| O
J’ O
étaistout O
petiot O
encore O
, O
et O
il O
gelait O
à O
pierre O
|
| O
fendre O
; O
la O
famille O
se O
tenait O
tout O
près O
, O
tout O
|
| O
près O
du O
feu O
, O
le O
sarment O
ﬂambait O
sec O
, O
il O
se O
|
| O
faisait O
tard O
. O
Voilà O
qu’ O
on O
bûche O
à O
. O
la O
porte O
, O
tant O
|
| O
que O
c’ O
est O
assez O
. O
Notre O
mère O
se O
dérange O
en O
|
| O
criant O
: O
Ouvrez B-MISC
! I-MISC
et O
votre O
beau—père O
entre O
|
| O
portant O
dans O
ses O
bras O
deux O
parigots O
entortillés O
|
| O
avec O
son O
manteau O
. O
Il O
les O
avait O
trouvésdaﬂâ O
|
| O
les O
pays O
de O
bois O
, O
tout O
nus O
, O
les O
pauvres O
pe+ O
|
| O
tiots O
, O
sur O
des O
feuilles O
sèches O
, O
en O
plein O
mois O
de O
|
| O
janvier O
. O
On O
ne O
savait O
leur O
voir O
figure O
humaine O
, O
|
| O
et O
ils O
criaient O
comme O
de O
vrais O
bêtes O
. O
Mes O
|
| O
frères O
et O
sœurs O
, O
moi O
comme O
les O
autres O
, O
nous O
" O
|
| O
nous O
reculions O
de O
peur O
. O
Notre O
mère O
, O
pour O
lors O
|

| O
.4 O
_ O
|

| O
nous O
dit O
: O
|

| O
. O
A- O
... O
… O
d O
‘ O
|

| O
Z B-MISC
— I-MISC
ù' I-MISC
j I-MISC
- I-MISC
: I-MISC
|

| I-MISC
, O
.. O
- O
... O
_ O
_ O
H- B-PER
» O
.. O
_ O
.,-4 O
_ O
|

| O
" O
. O
|

| O
.. O
' O
- O
|.c.||e.o'—n| O
‘ O
.—- O
. O
|

| O
: O
" O
' O
\Î O
|

| O
. O
u B-ORG
, O
.-1.— O
ê O
' O
, O
' O
. O
|

| O
’ O
IL‘ﬂFË B-PER
— O
TA‘M B-PER
‘ O
. O
.‘1'-;= O
‘ O
|

| O
{ O
" O
‘ O
I‘::*7w—:æ B-LOC
- I-LOC
r I-LOC
|
| O
" O
' O
. O
.. O
|
| O
0 O
' O
‘ O
|

| O
? O
|
| O
.—u O
|

| O
- O
.. O
——.-y_—.- O
_ O
, O
_ O
_ O
_ O
4 O
|
| O
. O
_ O
0 O
|

| O
. O
... O
- O
_ O
_ O
… O
|

| O
.4_--.7-.4 O
_ O
… O
.. O
|

| O
MON B-MISC
VILLAGE I-MISC
. O
63 O
|

| O
— O
— O
Mes B-MISC
petiots I-MISC
, O
ne O
vous O
détournez O
pas O
, O
|
| O
c’ O
est O
des O
créatures O
du O
bon O
Dieu O
, O
pareilles O
a O
|

| O
VOUS B-MISC
. O
|

| O
-— O
Chaque O
jour O
, O
nouveau O
fait O
, O
dit O
M. B-PER
Cé— I-PER
|
| O
ran O
, O
comme O
pensant O
à O
beaucoup O
de O
choses O
. O
|
| O
Ces O
temps O
— O
ci O
, O
j O
’ O
entrais O
chez O
le O
berger O
de O
Fa— B-LOC
|
| I-LOC
vette I-LOC
, O
sa O
femme O
était O
un O
peu O
malade O
, O
je O
l’ O
exa— O
|
| O
minais O
. O
Tout O
à O
. O
coupi’ B-LOC
ehtends O
des O
cris O
affreux O
|
| O
sortir O
d’ O
une O
chambre O
voisine O
. O
— O
Qu’ O
est O
—ce O
? O
|
| O
demandai O
-je O
? O
— O
« O
C’ O
est O
rien O
, O
me O
répondit O
la O
|
| O
bergère O
; O
c’ O
est O
un O
parigot O
! O
» O
|

| O
— O
— O
Allons B-MISC
donc I-MISC
! I-MISC
elle O
n’ O
arrive O
à O
rien O
. O
Les O
|
| O
nourrices O
se O
moquent O
d’ O
elle O
; O
le O
mois O
passé O
, O
|
| O
n’ O
a O
—t O
—elle O
pas O
essayé O
de O
reprendre O
le O
parigot O
|
| O
de O
la O
femme O
Jeacquet B-PER
? O
une O
misérable O
qui O
le O
|
| O
laissait O
brûler O
pour O
la O
” O
sixième O
fois O
. O
Il O
a O
fallu O
|

 

| O
unù B-ORG
_ O
_ O
" O
. O
“ O
-uü'— O
… O
u O
… O
næûæ‘W O
< O
|

| O
4 O
h- O
|

| O
. O
- O
: O
... O
|

| O
64 O
MON O
VILLAGE O
. O
|

   

| O
rendre O
le O
parigot O
. O
La O
Jeacquet B-LOC
, O
une O
dévote O
, O
|
| O
a O
fait O
intervenir O
M. B-PER
le I-PER
curé I-PER
et O
menacé O
le O
maire O
|
| O
d’ O
une O
plainte O
aux O
gendarmes O
; O
le O
maire O
a O
eu O
|
| O
peur O
, O
comme O
toujours O
. O
|

| O
— O
— O
Je O
l’ O
abomine O
, O
moi O
, O
cette O
Jeacquet B-PER
, O
dit O
|
| O
Jean—Claude B-LOC
, O
c’ O
est O
une O
paresseuse O
. O
Hier O
, O
en O
|
| O
plein O
jour O
, O
ne O
se O
promenait O
—elle O
pas O
dans O
le O
|

| O
village O
avec O
son O
petiot O
en O
grandissime O
toi— O
|

| O
lette O
! O
Figurez O
—vous O
que O
le O
meneur?l O
lui O
avait O
|
| O
remis O
, O
pour O
son O
parigot O
, O
un O
paquet O
de O
nippes O
, O
|
| O
et O
qu’ O
elle O
s’ O
en O
allait O
montrant O
ces O
nippes O
-là O
|
| O
sur O
le O
dos O
de O
son O
propre O
enfant O
, O
tandis O
que O
le O
|
| O
nourrisson O
se O
traînait O
, O
tout O
en O
‘ O
loques O
, O
devant O
|
| O
sa O
porte O
. O
Aﬁn B-PER
de O
reparler O
de O
madame B-PER
la I-PER
mai— I-PER
|
| I-PER
resse I-PER
, O
ce O
n’ O
est O
point O
de O
sa O
faute O
51 O
elle O
n‘ai— O
* O
|

| O
rive O
pas O
à O
bien O
. O
|

| O
— O
— O
C’ O
est O
vrai O
, O
dit O
M. B-PER
Céran I-PER
; O
mais O
que O
peut O
|
| O
une O
femme O
, O
de O
quel O
droit O
userait O
—elle O
? O
_ O
‘ O
|

| O
1 O
. O
Celui O
qui O
amène O
les O
nourrissons O
de O
Paris B-LOC
et O
les O
y O
remène B-LOC
. O
|

| O
MON B-MISC
VILLAGE I-MISC
. O
65 O
|

  
  
  
  
  
 
 
  
  
 
 
  
 
  
  
  
  
 
  
 
  

| O
-— O
Du O
droit O
que O
lui O
donne O
sa O
grande O
|
| O
bonté O
, O
dit O
Jean—Claude B-PER
; O
vous O
ressouvenez— B-MISC
|

| O
vous O
de O
ce O
qu’ O
elle O
a O
fait O
pour O
la O
parigote O
? O
|

| O
— O
Oli B-LOC
! O
cela O
, O
dit O
le O
médecin O
d’ O
une O
voix O
|

| O
\ O
|

| O
toute O
une O
vie O
. O
|

 

| O
Assuré O
que O
vous O
ne O
connaissez O
pas O
l’ O
histoire O
’ O
|||| O
|
| O
de O
la O
parigote O
. O
Pendant O
que O
Jean—Claude B-PER
et O
! O
|
| O
M. B-PER
Céran I-PER
devisent O
, O
faut O
que O
je O
vous O
la O
raconte O
: O
|

| O
La O
parigote O
, O
nourrissonne O
de O
Maria B-LOC
, O
la O
sor— O
|
| O
cière O
, O
s’ O
était O
trouvée O
orpheline O
de O
mère O
et O
|
| O
abandonnée O
de O
son O
propre O
père O
, O
au O
bout O
de O
|
| O
trois O
mois O
de O
nourrice O
. O
Maria B-PER
l’ O
avait O
gardée O
|

| O
tout O
de O
même O
, O
l’ O
utilisant O
le O
mieux O
possible O
|

 

| O
dans O
ses O
sorcelleries O
, O
et O
l’ O
envoyant O
mendier O
|
| O
son O
pain O
sur O
les O
grandes O
routes O
. O
Brùlée O
de O
|
| O
tout O
un O
côté O
, O
boiteuse O
, O
mal O
nourrie O
, O
mal B-MISC
nip— I-MISC
|
| I-MISC
pée I-MISC
, O
sale O
a O
plaisir O
, O
les O
petiots O
du O
village O
la O
|
| O
huaient O
sans O
cesse O
. O
Les O
grandes O
gens O
se O
dé- O
|

| O
4 O
. O
|

 

 

| O
, O
_ O
. O
- O
… O
.. O
_ O
_ O
_ O
— O
_ O
. O
.----- O
.. O
|

| O
.:.-a O
— O
zw O
— O
æst B-LOC
- I-LOC
tœ I-LOC
. O
. O
‘ O
… O
. O
' O
|

| O
_ O
: O
= O
. O
._'d B-LOC
|

| O
… O
- O
fut—"4245— O
= O
r-—*-— O
? O
“ O
« O
r O
- O
|

 

| O
66 O
' O
MON B-MISC
VILLAGE I-MISC
. O
|

| O
tournalent O
d’ O
elle O
comme O
en O
manière O
de O
dé— O
|
| O
goût O
. O
|

| O
Elle O
passait O
, O
la O
parigote O
, O
à O
bon O
droit O
, O
pour O
|
| O
paresseuse O
, O
voleuse O
, O
hargneuse O
, O
cherchant O
|
| O
mal O
à O
faire O
en O
tout O
et O
partout O
. O
|

| O
Madame B-PER
la O
mairesse O
, O
le O
broiriez O
- O
vousP O
la O
|
| O
soutenait O
hardiment O
, O
l’ O
appelait O
dans O
sa O
propre O
|
| O
maison O
, O
et O
lui O
disait O
à O
chaque O
rencontre O
des O
|
| O
mots O
d’ O
amitié O
. O
|

| O
— O
Vous O
perdez O
votre O
temps O
, O
notre O
mai— O
|
| O
resse O
, O
répétait O
un O
chacun O
, O
elle O
se O
moque O
— O
de O
|
| O
vous O
par O
derrière O
. O
Une O
parigote O
, O
d’ O
ailleurs O
, O
|
| O
ça O
ne O
saurait O
être O
rien O
de O
bon O
. O
Notre O
mairesse O
|

| O
. O
ne O
se O
décourage O
pas O
pour O
si O
peu O
! O
Elle O
morali— O
|

| O
sait O
la O
petiote O
, O
sans O
se O
soucier O
des O
dires O
. O
|

| O
Or O
, O
elle O
avait O
obtenu O
de O
la O
placer O
chez O
le O
|
| O
cordier O
de O
notre O
village O
comme O
tourneuse O
de O
|

| O
— O
.. O
, O
-——-.4——-—————-—-——- O
... O
— O
. O
|

 

| O
MON B-MISC
VILLAGE I-MISC
. O
67 O
|

  
   
 
  
  
  
   
  
   
   
  
  
  
 
 
  

| O
roue O
; O
mais O
la O
parigote O
, O
le O
second O
jour O
, O
planta O
|
| O
là O
le O
cordier O
et O
s’ O
en O
retourna O
vagabonder O
de O
|

| O
plus O
belle O
. O
|

| O
Madame B-PER
la O
mairesse O
ne O
s’ O
avoua O
point O
bat— O
|
| O
tue O
, O
elle O
monta O
jusqu’ O
aux O
carrières O
, O
reprit O
la O
|
| O
fuyarde O
. O
Ce O
qu’ O
elle O
mitdans O
l’ O
esprit O
de O
la O
|
| O
parigote O
, O
je O
ne O
peux O
vous O
le O
dire O
; O
tout O
ce O
|
| O
qu’ O
on O
raconte O
, O
c’ O
est O
qu’ O
elle O
se O
sentit O
le O
courage O
|
| O
d’ O
embrasserune O
pareille O
saleté O
, O
ce O
que O
voyant O
, O
|
| O
la O
petiote O
, O
émotionnée O
de O
fond O
en O
comble O
, O
se O
|
| O
jeta O
aux O
genoux O
de O
notre O
mairesse O
et O
lui O
pro— O
|
| O
mit O
monts O
et O
merveilles O
. O
Au O
jour O
d’ O
aujour— O
|
| O
d’ O
hui O
on O
a O
bel O
et O
bien O
vu O
que O
la O
parigote O
à O
un O
|
| O
cœur O
comme O
les O
autres O
, O
et O
on O
se O
demande O
en O
|
| O
catimini O
s’ O
il O
était O
juste O
de O
la O
tant O
rebuter O
. O
|
| O
Madame B-PER
la O
maircsse O
parlait O
, O
ce O
dernier O
soir O
, O
|
| O
de O
la O
marier O
à O
temps O
et O
heure O
avec O
le O
petiot O
|
| O
Savoyard B-LOC
. O
|

| O
M’ O
est O
avis O
qu’ O
il O
est O
bon O
que O
vous O
appreniez O
|
| O
aussi O
l’ O
histoire O
de O
ce O
Savoyard B-LOC
—là O
: O
|

| O
.. O
..... O
.. O
- O
. O
... O
— O
... O
4— O
|

 

 

| O
68 O
MON B-MISC
VILLAGE I-MISC
. O
|

| O
Au O
village O
, O
de O
même O
qu’ O
à O
la O
ville O
, O
il O
est O
|
| O
d’ O
usage O
de O
ramoner O
les O
cheminées O
. O
On O
voit O
|
| O
venir O
, O
autour O
de O
l’ O
hiver O
, O
les O
ramobeurs O
des O
|
| O
pays O
lointains O
; O
ils O
travaillent O
sous O
les O
ordres O
|
| O
de O
ceux O
qu’ O
ils O
appellent O
leurs O
maîtres O
: O
mau— O
|
| O
vais O
maîtres O
souvent O
! O
qui O
les O
battent O
comme O
|
| O
plâtre O
, O
les O
laissent O
geler O
de O
froid O
et O
crever O
de O
|
| O
faim O
. O
Le O
métier O
est O
vraiment O
dur O
, O
dans O
nos O
|
| O
villages O
surtout O
, O
car O
il O
n’ O
y O
a O
pas O
de O
gendarmes O
|
| O
pour O
défendre O
les O
pauvres O
petiots O
. O
|

| O
Celui O
dont O
je O
vous O
parle O
, O
c’ O
est O
encore O
notre O
|
| O
mairesse O
qui O
l’ O
a O
réchappé O
. O
Il O
se O
mourait O
de O
|
| O
lassitude O
et O
de O
faim O
“ O
dans O
une O
grange O
, O
seul O
, O
|
| O
comme O
un O
lépreux O
. O
Notre O
mairesse O
eutla O
cha— O
> O
|
| O
rité O
de O
le O
racheter O
a O
son O
maître O
, O
moyennant O
la O
|
| O
somme O
de O
cinquante O
francs O
; O
puis O
elle O
l‘a O
soi— O
|
| O
gné B-ORG
, O
guéri O
. O
Le O
garçon O
a O
bon O
cœur O
, O
il O
est O
hon— O
|
| O
nête O
, O
fort O
au O
travail O
et O
des O
plus O
rangés O
. O
|

| O
Ne O
vous O
semble O
— O
HI B-ORG
pas O
que O
la O
parigote O
et O
|
| O
le O
Savoyard B-LOC
seraient O
bien O
unis O
ensemble O
? O
|

 

 

| O
ça.—gygy O
… O
. O
. O
m O
|

| O
‘ O
— O
" O
h O
" O
, O
1M‘W B-MISC
- I-MISC
mzù I-MISC
— O
h O
’ O
4 O
_ O
|

| O
— O
|

| O
-— O
... O
|

| O
“ O
' O
“ O
. O
.—- O
« O
|
| O
_ O
\. O
|

| O
\ O
|

| O
. O
\.'_'F“'ﬂj O
— O
11 O
" O
-_——.r O
|

| O
. O
” O
" O
! O
|

| O
« O
. O
» O
: O
|

| O
A B-LOC
f I-LOC
- I-LOC
v I-LOC
— O
a O
- O
|

| O
. O
‘ O
-—=-m O
. O
M{r B-LOC
. O
'=w= O
" O
' O
-«r O
sava O
|

| O
.. O
.— O
… O
.*rq O
, O
l.au O
.. O
. O
. O
- O
- O
. O
.- O
. O
.. O
‘ O
. O
; O
“ O
\ O
|

| O
MON B-MISC
VILLAGE I-MISC
. O
60 O
|

| O
Pour O
en O
revenir O
à O
Jean—Claude B-LOC
et O
a O
M. O
Cé— O
|
| O
ran O
, O
ils O
devisaient O
toujours O
, O
marchant O
côte O
à O
. O
|

| O
côte O
. O
|

| O
, O
— O
-— O
Allez B-PER
, O
monsieur O
Céran B-PER
, O
disait O
Jean—- B-PER
|
| O
Claude B-PER
, O
vaudrait O
mieux O
que O
notre O
mairesse O
|
| O
soit O
le O
maire O
de O
la O
commune O
. O
|

| O
— O
— O
Ce_nfést O
pas O
a O
elle O
, O
dit O
notre O
médecin O
, O
|

| O
veiller O
la O
réparation O
de O
_ O
vos_chemins O
; O
mais O
, O
a O
|

| O
la O
vérité O
, O
elle O
aurait O
dans O
la O
commune O
mille O
|
| O
autre_schoses O
a O
faire O
et O
tout O
aussi O
utiles O
, O
si O
} O
|

   

| O
& O
“ O
- O
' O
_ O
. O
|

| O
elle O
était O
mairesse O
pour O
de O
bon O
. O
|

| O
— O
- O
Vous O
parlez O
de O
nos O
chemins O
, O
monsieur O
|
| O
Céran B-PER
, O
dit O
Jean—Claude B-PER
, O
avec O
ça O
qu’ O
ils O
sont O
|
| O
réparés O
! O
et O
puis O
que O
nous O
pouvons O
nous O
van— O
|
| O
ter O
d’ O
être O
gouvernés O
par O
un O
maire O
bien O
avisé O
. O
|
| O
A O
ce O
propos O
—là O
, O
faut O
que O
je O
vous O
redise O
une O
|
| O
question O
que O
nous O
avons O
entreprise O
hier O
avec O
|
| O
lui O
en O
plein O
conseil O
. O
Nous O
sommes O
, O
depuis O
|

| O
, O
|
| O
. O
« O
-—_— O
» O
w— B-LOC
... O
- O
. O
. O
» O
... O
… O
.-.v.- O
.. O
— O
.—_ML_A O
… O
' O
|
| O
. O
' O
_ O
. O
‘ O
- O
' O
_ O
' O
' O
' O
' O
. O
“ O
_ O
|

| O
… O
|
| O
“ O
un O
… O
- O
‘ O
“ O
“ O
car O
. O
* O
; O
.;__ B-ORG
.. O
z.;,_f B-PER
, O
f,.— O
_ O
— O
_ O
7 O
- O
_ O
. O
_ O
_ O
_ O
— O
m O
|

| O
... O
4 O
, O
, O
. O
... O
_ O
( O
.,-___ O
.. O
— O
.——v-.-o O
-——- O
.—. O
« O
.. O
|

| O
.-- O
.. O
—w— O
..... O
|

   
  
  
  
  
   
   
  
  
   
   
   
  

| O
70 O
MON B-MISC
VILLAGE I-MISC
. O
|

| O
l’ O
année O
passée O
, O
en O
bisbille O
avec O
ceux O
de O
MdrÏ B-PER
|
| I-PER
linval I-PER
pour O
une O
source O
qui O
traverse O
leur O
terroir O
. O
|
| O
N’ O
eurent O
—ils O
pas O
l’ O
idée O
, O
il O
y O
aura O
tantôt O
un O
|
| O
an O
, O
de O
nous O
couper O
le O
tuyau O
de O
notre O
fon— O
|
| O
taine O
! O
Vous O
savez O
qu’ O
au O
jour O
d’ O
aujourd’hui O
les O
|
| O
femmes O
vous O
consultent O
, O
rapport O
aux O
gros— O
|
| O
seurs O
qui O
poussent O
à O
leurs O
cons O
. O
Vous O
observez O
|
| O
que O
l’ O
eau O
de O
Saint—Brunelle B-LOC
est O
nuisible O
. O
Tout O
|
| O
ça O
, O
c’ O
est O
la O
faute O
de O
notre O
maire O
. O
Il O
ne O
veut O
à O
|
| O
aucun O
prix O
de O
procès O
, O
et O
de O
plus O
il O
s’ O
amuse O
à O
|
| O
prétendre O
que O
l’ O
eau O
de O
nos O
puits O
est O
préférable O
|
| O
à O
l’ O
eau O
de O
notre O
source O
. O
|

| O
Je O
reviens O
sur O
nos O
chemins O
. O
Ce O
vieux O
hu— O
|
| O
guenot B-PER
de I-PER
père I-PER
Roux I-PER
, O
berger O
, O
soutient O
que O
|
| O
d' O
aucunes O
fois O
il O
a O
perdu O
des O
brebis O
dans O
les O
|
| O
ornières O
. O
D’ O
autre O
part O
, O
tous O
les O
riverains O
des O
|
| O
communaux O
empiètent O
à O
la O
queue O
— O
leu O
— O
leu O
. O
Ah O
! O
|
| O
nous O
sommes O
emblavés O
d’ O
un O
fameux O
maire O
; O
et O
|
| O
ma O
foi O
, O
un O
bonnet O
blanc O
, O
quelque O
peu O
malin O
, O
|
| O
ne O
serait O
pas O
de O
trop O
pour O
nous O
débrouiller O
de O
|
| O
nos O
embrouillages O
. O
Nous O
voilà O
arrivés O
. O
|

 

| O
MON B-MISC
VILLAGE I-MISC
. O
71 O
|

| O
Je O
vas O
vous O
conﬁer O
, O
ne O
vous O
déplaise O
, O
mon O
|
| O
sentiment O
sur O
M. B-PER
Céran I-PER
. O
M’ B-LOC
est O
avis O
que O
je O
|
| O
peux O
le O
montrer O
tel O
qu’ O
il O
est O
. O
Il O
jure O
de O
bon O
|
| O
cœur— O
, O
à O
propos O
de O
rien O
, O
et O
ne O
se O
gêne O
guère O
|
| O
pour O
vous O
traiter O
du O
haut O
en O
bas O
. O
Sa O
première O
|
| O
par O
- B-PER
Ole I-PER
, O
quand O
on O
le O
dérange O
, O
surtout O
la O
nuit O
, O
|
| O
n’ O
est O
pas O
toujours O
celle O
qu’ O
on O
désirerait O
en- O
|
| O
tendre O
. O
Mais O
fût O
—ce O
! O
lécher O
brave O
homme O
! O
|
